% This is a sample LaTeX input file.  (Version of 12 August 2004.)
%
% A '%' character causes TeX to ignore all remaining text on the line,
% and is used for comments like this one.

\documentclass{article}      % Specifies the document class

                             % The preamble begins here.

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{tgbonum}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[babel=true]{microtype}

\title{Distribuição de Serviço Docente}  % Declares the document's title.
\author{Cláudio Pereira}      % Declares the author's name.
\date{21 Setembro, 2016}      % Deleting this command produces today's date.

\newcommand{\ip}[2]{(#1, #2)}
                             % Defines \ip{arg1}{arg2} to mean
                             % (arg1, arg2).

%\newcommand{\ip}[2]{\langle #1 | #2\rangle}
                             % This is an alternative definition of
                             % \ip that is commented out.

\begin{document}             % End of preamble and beginning of text.

\maketitle                   % Produces the title.

%This is an example input file.  Comparing it with
%the output it generates can show you how to
%produce a simple document of your own.

\section{Introdução}      % Produces section heading.  Lower-level
                             % sections are begun with similar 
                             % \subsection and \subsubsection commands.
\subsection{Contexto}


A aplicação de Distribuição de Serviço Docente (DSD) foi desenvolvida no ano de 2006, segundo regras definidas pelo Conselho Científico desse ano, e obedecendo à orgânica da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro (UTAD) dessa altura [1]. As alterações orgânicas ocorridas desde então para cá não tiveram as correspondentes alterações na DSD. Estas alterações desvirtuaram parte do seu funcionamento, como a sua homologação por parte do Conselho Científico.

A DSD também foi sendo alterada conforme as solicitações, sendo que a principal foi a importação dos planos curriculares do SIGAcad. Esta alteração permitiu a ligação entre a aplicação dos Serviços Académicos – SIGAcad, a DSD e o Sistema de Informação e Apoio ao Ensino (SIDE): os cursos e unidades curriculares (UCs) são agora todos identificados por um código comum, definido no SIGAcad. Esta ligação permitiu introduzir no SIDE funcionalidades novas e potenciou a implementação de outras [2].

As várias alterações que foram implementadas nas regras que regem a DSD não permitem garantir a qualidade dos dados de anos transatos, nem garantir o futuro dessa mesma qualidade. Estas levaram a uma lenta transformação da DSD, passando de planeamento da atividade letiva a uma verdadeira plataforma de gestão da atividade do docente.


A atual aplicação permite gerir a atividade do docente em praticamente todas as suas vertentes: no ensino, gerindo a atividade letiva, orientações, júris e dispensas; na gestão, sendo possível gerir os cargos desempenhados; e na extensão, abrangendo formações e responsabilidades por projetos de investigação. O registo da investigação está presente somente na identificação dos Centros de Investigação a que pertence um docente.

A aplicação desenvolvida no ano de 2006 não foi alvo de atualizações tecnológicas, nem acompanhou a mudança de paradigma da distribuição de Serviço Docente em função do curso/plano para as Unidades Curriculares (UC isolada, extracurricular). Desta forma, o desenvolvimento de uma nova plataforma, melhor adaptada à realidade da instituição, apresenta-se como uma necessidade.

\subsection{Motivações}

A atualização tecnológica impõe-se e nesse processo deve ser levado em conta o desenvolvimento de uma aplicação que seja capaz de lidar com as novas normas pedagógicas [3], assim como conseguir adaptar-se às suas mudanças ao longo dos anos. O sistema atual não está preparado para alterações administrativas que influenciem as regras de contabilização da atividade docente (quais os cargos que contam para a DSD, contabilizações, regras inerentes à distribuição do serviço docente). 

Uma das alterações necessárias é referente aos planos curriculares. Quando a DSD foi desenvolvida, o sistema que vigorava funcionava com base em planos curriculares para organizar as disciplinas, resultando em cursos com diversos planos. Na prática, vários alunos de planos distintos acabavam por assistir às mesmas aulas. Assim, o agrupamento de UCs tornou-se usual, gerando problemas ao nível do número de ECTS e horas de contacto destas. Além disso, este sistema é passível de um erro onde é possível organizar a atividade de um docente de modo a que aulas de diferentes planos, se não forem agrupadas, contem individualmente para a sua carga horária semanal. Consequentemente, um docente afetado por este erro é beneficiado na sua carga horária.

Os problemas identificados na plataforma atual podem ser atenuados, ou mesmo eliminados, através do desenvolvimento de uma base de dados central [4], preparada para receber dados relativos à atividade docente nas suas várias vertentes: ensino, investigação, extensão e gestão. Esta base de dados deverá estar preparada para receber os dados dos vários departamentos e escolas, de uma forma uniformizada, suportada num levantamento das normas pedagógicas em vigor e nos requisitos necessários para o desenvolvimento da aplicação. 

O desenvolvimento de um sistema deste género poderá ser de grande interesse para as universidades portuguesas, em particular para a UTAD, facilitando a gestão dos dados dos registos de todos os docentes, com interface de interoperabilidade que permita a comunicação com outros sistemas de informação.

De um ponto de vista pessoal, esta proposta é muito interessante, propondo um sistema completo, facilmente integrável e parametrizável [5] com vista a gerir a atividade docente num contexto universitário. Este projeto revela-se, assim, como uma excelente oportunidade de aprendizagem, crescimento profissional, realização pessoal e construção de portfólio que serão, sem dúvida, muito úteis no futuro.

\subsection{Contribuições}

Do ponto de vista do autor, um projeto de redesenho da plataforma de DSD é interessante pois pode-se tornar a plataforma mais flexível, mais fácil de integrar com outros serviços e, utilizando tecnologia familiar, mais fácil de manter.

É também importante fazer com que a plataforma consiga integrar melhor com a aplicação de horários, sendo para tal necessário alterar o paradigma de atribuição de carga horária e construção de turmas existente.

\subsection{Objetivos da dissertação}

O objetivo do projeto é a remodelação da aplicação de Distribuição de Serviço Docente (DSD).
A aplicação desenvolvida no ano de 2006 não se adequa às necessidades atuais. Tanto a tecnologia usada (.NET 1.1) bem como o conceito sobre a qual foi desenvolvida estão ultrapassados.
A tecnologia usada é uma versão 32 bit, desatualizada, cujo suporte deixou de existir em 2008 e que não será possível instalar em servidores Windows Server 2012 ou superiores. Assim, qualquer melhoria ao sistema atual será sempre penalizada pelo sistema operativo onde estará alojada.
O conceito usado é orientado à distribuição de serviço docente por curso, conceito largamente ultrapassado com o acolhimento de alunos Erasmus, que não têm curso mas sim um leque de unidades curriculares (UCs), e com a possibilidade de qualquer pessoa realizar UCs isoladas (extra curriculares).
Pelos motivos expostos é necessário a remodelação da DSD, e neste processo acrescentar funcionalidades até agora inexistentes como uma API, uma versão móvel, e evoluir a plataforma para uma aplicação de gestão da atividade docente em todas as suas vertentes:
\begin{itemize}
	\item Ensino;
	\item Investigação;
	\item Formação;
	\item Gestão.
\end{itemize}

\end{document}               % End of document.